[年金認購不足一半] 總裁:市民是謹慎、冷靜，而非冷淡

香港年金公司執董兼總裁劉應彬表示，對是次年金計劃的整體成效滿意，認為今次的宣傳推廣活動引起大眾關注、社會熱烈討論。過去年金公司做了30多場的地區講座、區議會正式會議等向公眾教育年金，他形容往後會繼續「細水長流、深耕細作」。

他重申首次發行額度100億元，是風險管理的銷售上限，並非銷售目標。他謂首批總認購額約50億元，是符合預期，亦指無預期會超過、更不應該超出，因會超出便會有風險管理問題。

市民對年金的態度，他形容是謹慎、冷靜而非冷淡，指因為公共年金乃新的退休投資產品，大眾需要時間了解。至於在9月17日起的一星期內，申請人將收到分配結果通知書，目標整個銷售程序在10月底前完成。劉應彬預料最快十月底，已有申請人可收到年金；至於暫未有確實的第二批銷售時間。

兜 繼續兜

他謂首批總認購額約50億元，是符合預期，亦指無預期會超過、更不應該超出，因會超出便會有風險管理問題。

香港人真的不喜歡年金？

籌劃多時，也推出過排山倒海宣傳攻勢的政府年金，經過3個星期認購之後，上周四截止了，但認購反應欠佳，至少推出的100億上限未能完全消化掉，更何況是想再加碼至的200億元？

根據香港年金公司的公布，最終接獲9,410宗登記，總認購額49.4億元，不足發行上限100億元的一半，平均認購額是52.5萬元。由於總認購額在發行額之內，理論上，所有申請人都可以按所認購的金額獲得全數分配。

不過，大家要留意，當9月底，大家收到通知，前往代理銀行或香港年金公司的投保申請處理中心辦理投保手續時，還要填一份財務需要分析問卷，萬一實際上妳沒有能力認購所提出的金額，又或者妳誤會了年金的意義，以為等於存款，妳可能未必買到。

市場反應較銀色債券差

當然，從另一個角度，妳最後也可以減少認購金額，甚至取消認購的。但若不，一切順利的話，妳最快10月底就可以收取每月的年金了。

姊妹們，我相信，只有9,410個認購申請，總認購額不足50億元，從任何角度看，都不是太好的反應吧，難道香港人真的不喜歡年金？

我記得，過去兩年，政府推出專為65歲長者而設的銀色債券（下稱銀債）時，發行額只有30億元。第一批銀債（2016年）有7.6萬人認購，總認購額高達89.3億元；第二批銀債也有4.4萬人認購，總認購額也有41.8億元，即是兩批都超額認購。

不要忘記，根據政府的公布，全港約有110萬65歲或以上的銀髮族，如果最終只有不足一萬人認購政府年金，兩者對比一下，就顯得政府年金似乎真的不太受歡迎。

政府年金為人詬病的地方就是「搣本」。但其實，如果「搣本」的資產只佔妳三分一的退休資產（按照我的三合一退休方案），那「搣本」又是否很大的問題呢？因為如果所有退休資產都是「食息唔食本」，大家就要累積很大的資產才可以退休了。

市場對政府年金的另一批評是不能抗通脹，因為年金的支取金額一早已經確定了，30年後也是這個數字，但30年後的累積通脹可能已經很厲害，肯定沒有今日的購買力。

應調整認購年齡及金額

雖然政府年金未必能夠抗通脹，但從另一個角度看，除了醫療開支外，我相信，20年或30年後的退休支出，可能比退休初期還要少，因為退休初期，我們可能有較多應酬和旅遊支出，但當再老一點時，這些開支可能已經減到很低！所以，即使支取的年金沒有隨通脹上升，問題又是否很大呢？

現實上，私人市場的一些年金，支取金額是可以按某個百分比遞增式上升，這就等於按通脹調整，但羊毛出在羊身上，如是的話，早期可支取的年金便減少了，這到底是否大家所願？這一點值得再探討。

當然，如果政府再提高年金的回報率，通脹的問題或可以解決，這一點當然要年金公司的管理層再作檢討了。

另外，我自己的看法是，政府年金的最大問題其實是認購年齡和認購金額的限制，如果將認購年齡稍為降低至62歲，認購金額則調高至120萬至150萬元，我相信，認購反應會比現在為佳。

從實務角度看，如果認購額人數太少，年金公司的營運風險也會較高，因為有可能只吸引到「估計長壽」的參與者，所以，年金公司下一步就是要想辦法吸引更多人參與年金了。

啲人死極都死唔去咁佢點算
佢根本就係用新嚟嘅人嘅錢派俾舊人
同Ponzi有乜分別
拉撚哂佢啦

ON

佢分多少commission比銀行先？

如銀行sell其他年金, 佣金多過你個阿公年金

咁sales當然係唔會推你個阿公年金啦

搞手為求打個和

無佣睬你都on

換轉我係SALES, 搞手打唔打到個和, 關我撚事咩？

我係 sales 睇佣做人啫

邊隻plan有佣高, 咪推邊隻plan囉,

叫個sales做義工？ 難道sales唔駛食, 唔駛供樓乎？

亦指無預期會超過、更不應該超出
加碼到200億呢？

做緊野果時已經供緊個強姦金
就黎退休啦 唔洗供啦 重同你供個年金呀 你都on99